\section{Implementação}
\label{cap:implementacao}

Para a concepção do modelo foi escolhida a plataforma iOS com desenvolvimento na linguagem Swift \cite{swift}. A escolha teve como base a ótima curva de aprendizagem do Swift, a familiaridade com os dispositivos da Apple e o ótimo suporte a acessibilidade no sistema operacional iOS. Além das justificativas já citadas, por ser um protótipo, optou-se em adiar, para uma segunda fase, a adaptação do modelo nas versões e tamanhos de telas existente no desenvolvimento da plataforma Android.
\subsection{Desenvolvimento}
\label{cap:desenvolvimento}
O protótipo foi desenvolvido utilizando o ambiente de desenvolvimento integrado (IDE) Xcode na versão 8.3.3, apenas na linguagem Swift e utiliza uma biblioteca externa (Pod) para executar as chamadas com o \emph{Web Service}. O aplicativo possui três principais funções: fotografar e utilizar esta imagem, buscar uma imagem na biblioteca de imagens e, em quaisquer das duas opções, descrever a imagem em questão.
Tanto para fotografar quanto  para buscar imagens na galeria, nesta versão inicial, é utilizada a forma simples de acesso via classe \emph{UIImagePickerController} \cite{lecheta} em conjunto com seu \emph{delegate}. Não foi implementado uma \emph{interface} nativa com controles de fotografar no modelo. A figura \ref{fig:sequence} contém o diagrama de sequência para as principais funções do modelo. 
\begin{figure}[h]
	\center
	\includegraphics[scale=.5]{img/sequence_diagram.eps}
	\caption{Diagrama de sequência para fotografar e selecionar na galeria.}
	\label{fig:sequence}
\end{figure}
\subsection{\emph{Layout}}
\label{cap:layout}
O \emph{layout} foi elaborado visando a facilidade de uso, visto que é um aplicativo com foco nos usuários sem visão. A principal atenção foi dada nas mensagens que são emitidas ao ativar o recurso de leitura de telas nativo nos dispositivos da Apple, VoiceOver \cite{voiceover}. Cada botão possui uma descrição do que ele executa, assim como a imagem da galeria ou fotografada, também possui uma descrição ao ser selecionada.
\begin{figure}[h]
	\center
	\includegraphics[scale=.3]{img/screen1.eps}
	\caption{Tela com aba para buscar imagem na galeria ativada.}
	\label{fig:screen1}
\end{figure}

O aplicativo, conforme figura \ref{fig:screen1}, possui uma tela inicial separada em três abas através de uma barra na parte inferior com três botões: um botão para ir para a aba inicial com ícone de uma máquina fotográfica, esta aba possui o botão para abrir o aplicativo Câmera do dispositivo; um botão para selecionar a aba central, com ícone de várias fotos empilhadas, esta aba possui o botão para abrir a galeria de imagens para escolha; o terceiro botão, com ícone de engrenagem, exibe a tela com configurações. Será melhor explicado no item Atividades Futuras.
\subsection{Escolha da API}
\label{cap:api}
Para escolha do serviço de descrição de imagem foram testadas as APIs Azure\cite{azure}, Cloud Vision\cite{cloud}, Watson\cite{watson} e CloudSight\cite{cloudsight}. A concepção do teste utilizou como base o artigo de Tyler Keenan \cite{upwork}. Foram enviados sete tipos diferentes de imagens para cada serviço: uma imagem de uma celebridade, uma paisagem, um objeto, um animal, uma multidão (imagem em preto e branco), um carro e uma pintura em um quadro.

Tanto Cloud Vision e Watson retornam uma lista de possíveis itens existentes na imagem elencados por um valor na forma de pontuação. Quanto maior essa pontuação maior a possibilidade deste item ser o que melhor descreve a foto. As APIs CloudSight e Azure trazem um resultado mais amigável para as necessidades do modelo porém, os resultados da CloudSight ficaram bem acima das demais.

Em adição aos resultados, a CloudSight exige menor burocracia para utilizar o serviço gratuitamente para testes. Enquanto que os três demais serviços oferecem um período de 30 dias corridos, CloudSight oferece quinhentas requisições sem um limite de período. Para ativar uma conta basta informar nome e e-mail, já os demais serviços requisitam dados de documentos pessoais e um cartão de crédito internacional. 

Como foi implementado apenas um tipo dos serviços testados, não foi possível testar a velocidade de resposta de cada um. O envio das imagens para a tabela \ref{table:teste} foi feito através da página de demonstração de cada serviço, onde cada um utiliza sua infraestrutura. 

Nos resultados podemos notar que tanto Azure quanto CloudSight reconheceram a personalidade existente na imagem, o segundo serviço ainda citou a família da celebridade. Os resultados das outras duas opções deixaram bastante a desejar. Outro ponto interessante foi a ótima descrição da paisagem feita pelo serviço da Microsoft, CloudSight apesar de descrever amigavelmente, ficou devendo comparado a descrição do Azure. Em compensação, a descrição do objeto bicicleta pelo Azure foi além do necessário, aparentemente por não haver informações de chão ou fundo na imagem, o serviço entendeu que o objeto estava no ar. O serviço repetiu o mesmo erro com a foto do cachorro, não existe o \emph{frisbee} interpretado e também com a multidão onde foi descrita uma moto inexistente.
Com a imagem do carro, apesar de todas as APIs terem identificado um veículo, CloudSight interpretou o modelo e a cor acertadamente. Assim também aconteceu com o quadro da Monalisa, apenas o mesmo serviço detectou a famosa pintura enquanto que os demais serviços entenderam que tratava-se de um quadro, exceto o IBM Watson. 

Ao efetuar os testes percebeu-se que alguns resultados alteram se a mesma imagem é enviada mais de uma vez para reconhecimento. Como para o protótipo a imagem é enviada apenas uma única vez, para os testes foi levado em consideração apenas o resultado do primeiro envio. Os resultados podem ser analisados na tabela \ref{table:teste} e, na tabela \ref{table:imgs}, estão expostas as imagens utilizadas para análises.\newpage
 
\begin{center}
	\begin{table}[h!]
		%\centering
    	\begin{tabular}{ |c|p{2cm}|p{3cm}|c|p{3cm}| }
    		\hline
     		     & \bf{Cloud Vision} & \bf{Azure} & \bf{Watson} & \bf{CloudSight} \\
    		\hline
    		\bf{Pessoas} & beauty & Kobe Bryant et al. posing for a photo & person & Kobe Bryant and family \\
    		\hline
    		\bf{Paisagem} & nature & a lake surrounded by a body of water with a mountain in the background & blue color & River beside mountain photography \\
    		\hline
    		\bf{Objeto} & bicycle & a bicycle is jumping in the air & bicycle & stainless steel road bicycle \\
    		\hline
    		\bf{Animal} & dog breed & a brown and white dog playing with a frisbee & dog & tricolor short-coated puppy \\
    		\hline
    		\bf{Multidão (P/B)} & Black and white crowd & a group of people on a motorcycle in front of a crowd & black color & grayscale photo of topless man \\
    		\hline
    		\bf{Carro} & car & a close up of a car & body (of vehicle) & yellow Lamborghini Aventador S \\
    		\hline
    		\bf{Quadro} & picture frame & a painting in a frame hanging on a wall & olive green color & monalise painting \\
    		\hline
    	\end{tabular}
		\caption{Tabela de comparação de descrição de imagem.}
		\label{table:teste}
	\end{table}
\end{center}

\begin{center}
	\begin{table}[h!]
		\begin{tabular}{ |p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}|p{3.5cm}| }
			\hline
			\includegraphics[width=3.5cm]{img/people.eps} & \includegraphics[width=3.5cm]{img/landscape.eps} & \includegraphics[width=3.5cm]{img/bicycle.eps} & \includegraphics[width=3.5cm]{img/dog.eps} \\
			\hline
			\includegraphics[width=3.5cm]{img/crownd.eps} & \includegraphics[width=3.5cm]{img/car.eps} & \includegraphics[width=3.5cm]{img/mona.eps} & \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption{Relação de imagens analisadas.}
		\label{table:imgs}
	\end{table}
\end{center}
\subsection{CloudSight}
\label{cap:cloudsight}
A API CloudSight trabalha com dois passos básicos. Envia-se uma imagem através de uma requisição HTTP POST e então solicita-se uma resposta usando uma ou mais requisições. Quando a imagem é enviada para API, se houve sucesso no recebimento, um \emph{token} é retornado como resposta (figura \ref{fig:image_request}). Utilizando esse \emph{token}, outra requisição é feita e então a descrição da imagem enviada anteriormente é retornada (figura 
\ref{fig:image_response}).

CloudSight tem suporte a autenticação OAuth1-Simple: onde o cliente calcula uma assinatura de uma chave, segredo, \emph{nonce}, URL, parâmetros incluídos na requisição e inclui os dados resultantes no cabeçalho \emph{Authorization} HTTP. Ou pode-se utilizar o método baseado em chave simples onde, em cada requisição, um cabeçalho \textsl{Authorization: CloudSight [chave]} é incluído. 

O modelo foi implementado utilizando a biblioteca \emph{CloudSight} (POD) disponibilizada pelos desenvolvedores da API através do \emph{CloudSightQueryDelegate} com autenticação OAuth1-Simple. Após cadastro efetuado no site, basta acessá-lo com os dados de usuário e senha e criar um novo projeto que a chave e o segredo serão disponibilizados. Dependendo do tipo de usuário: \emph{trial, small, medium, large}, é possível criar mais de um projeto com um par de chave/segredo para cada projeto.

\begin{figure}[h]
	\center
	\includegraphics[scale=.5]{img/image_request.eps}
	\caption{Resposta com o token da imagem enviada.}
	\label{fig:image_request}
\end{figure}
\begin{figure}[h]
	\center
	\includegraphics[scale=.5]{img/image_response.eps}
	\caption{Resposta com a descrição da imagem.}
	\label{fig:image_response}
\end{figure}

\subsection{Recursos}
\label{cap:recursos}
Apesar do serviço VoiceOver ditar as ações estabelecidas no aplicativo, foi implementado também uma função utilizando a classe \emph{AVFoundation} para que, no momento que a descrição da imagem é recebida, está já seja "falada"  para o usuário sem que seja necessário uma ação, trazendo um dinamismo na utilização do modelo. Se o usuário quiser que a descrição seja dita novamente, basta clicar na imagem. Dessa forma, é possível a utilização do aplicativo sem a função de leitura de telas ativada.
\section{Testes e Desenvolvimentos Futuros}
\label{cap:teste}
Para os testes foram utilizados um iPhone 6s Plus e um iPhone 5c, ambos com versão 10.x do iOS. Não houveram diferenças consideráveis do modelo, sendo executado nos dois dispositivos. O layout se adaptou da mesma forma nos dois tamanhos de telas e não ocorreu diferença de desempenho entre os celulares. A coleta de dados foi feita através do envio de nove tipos diferentes de imagens quatro vezes seguidas para cada imagem. Foi cronometrado o tempo entre a requisição da descrição (envio da imagem) até a sua recepção, a velocidade de conexão utilizada foi de trinta \emph{megabits} por segundos. A média de tempo de resposta de cada imagem foi de trinta e três segundos e o desvio padrão de dezesseis segundos. Como o tempo de resposta mostrou-se bastante aleatório mantendo um alto índice de acertos, independente do tipo de imagem enviada, a média foi calculada somando todos os tempos de envio de cada imagem. A quantidade de quatro envios seguidos para cada foto foi definida em função de que, a partir do segundo envio, a descrição passa a não mais sofrer alterações. O gráfico na figura \ref{fig:grafico_tempo_envio} demonstra a variação de tempo na respostas para cada envio.
\begin{figure}[h]
	\center
	\includegraphics[scale=.7]{img/grafico_tempo_amostra.eps}
	\caption{Gráfico da variação do tempo de envio.}
	\label{fig:grafico_tempo_envio}
\end{figure}

Para que os testes fossem possíveis, seria necessário um perfil com deficiência visual, usuário de iPhone e que entendesse inglês. Diante da ausência desse específico perfil, a utilização do aplicativo nos testes foi feita por uma pessoa simulando não enxergar (com e sem o recurso VoiceOver) constatando que o modelo contempla o escopo previsto para o trabalho.
Como comprovado anteriormente, a média de 33 segundos na espera de uma descrição não é um valor baixo e foi reportado pelo usuário no momento dos testes. Apesar de não ter encontrado em nenhuma documentação do serviço, é possível que exista uma prioridade menor para requisições oriundas de contas do tipo gratuita (utilizada nos testes) comparado a contas pagas, acarretando em um tempo maior de espera para receber uma descrição.

A avaliação do modelo proposto apresentou algumas limitações: a descrição da imagem é apenas no idioma Inglês, a biblioteca (POD) \cite{cloudsightpod} que implementa as funções de acesso a API não tem suporte em outro idioma; a dependência do aplicativo a um único serviço de descrição, caso esse serviço fique indisponível o aplicativo torna-se inutilizável.  Uma configuração com a possibilidade do usuário escolher entre outros serviços de descrição eliminaria tal dependência. Para ouvir a descrição no idioma desejado pelo usuário, avaliou-se a possibilidade de enviar o texto descritivo em Inglês para um serviço remoto de tradução porém, aumentaria a média do tempo de espera da descrição e criaria mais uma dependência de serviço.
\section{Conclusão}
\label{cap:conclusao}

Atualmente áudiodescrições estão se tornando bastante utilizadas  em diversos ambientes de acesso à cultura, ainda que de uma forma limitada ao espaço e conteúdo, auxiliam deficientes visuais no processo de inclusão social, tal inclusão  traz autonomia e independência melhorando a qualidade de vida. Possibilitar que qualquer imagem, independente da pré análise de uma pessoa com visão normal, livre de limitações de conteúdo e espaço, como o presente trabalho propõem, pode comprovar a importância das pesquisas no campo da Tecnologia Assistiva bem como Redes Neurais e \emph{Deep Learning}. Nas avaliações do protótipo concluiu-se que a média de trinta e três segundos para saber o que contém em uma fotografia é um valor aceitável levando em consideração o alto grau de acertos no conteúdo da imagem. Como trabalhos futuros fica sugerido, permitir que o usuário opte por outros serviços remotos de descrição e a tradução para o idioma desejado.

